國清百錄卷第三

隋沙門灌頂纂

王謝義疏書第五十一

弟子總持和南。逮旨送初卷義疏。跪承法寶。粗覽綱宗。悉檀內外耳未曾聞。故知龍樹代佛不可思議。今所著述肉眼未覩明闇。謹復研尋遲此覲接。謹和南。

王論荊州諸寺書第五十二

弟子總持和南。荊州玉泉十住兩寺。近既賜令檢校。今須書及江陵總管。當勒所由終聽僧使。奢促弟子仰蒙淨戒。宿世因緣稍希義理。智波羅蜜爰降開許。始制義疏。方憑啟沃向入慧門。昔年仰請棲霞時往。觀行政為密邇。朝發暮到應可諮決。不異邑居。行道本貴安心。寧勞過遠。天台之路幸願輟情。屈己為人菩薩有賜。於專契弗敢違。前都不知淨人。善心已墮僧數。濟度無隔唯用隨喜。謹和南。七月二十七日。

重述還天台書第五十三

前所諮天台山事。本聽後期爰逮報示。不然夙志棲霞。乃言咫尺非關本誓之心。天台既是寄終之地。所以恒思果遂。每囑弟子。恐命不待期。一旦無常身充禽鳥。焚燒餘骨送往天台。願得次生還棲山谷。修業成辦乃可利人。但仰赴義門多慚芻淺。發心既重輒課庸微。去聽慈恩庶無怱促。政言天台營理本擬十方。安立僧徒非專為己。昔年修葺願創伽藍。形可隨緣香燈難絕。故欲遣修葺冀憑方便。同途校具。淨人得蒙勝舉。并祈一旨事並前諮。方乞寺名屈作檀越。懼多煩沓未敢同時。處處結緣功德彌大。玉泉十住許垂恩為。唯待教旨即遣僧使。冀藉光威三寺遙荷。伽藍未整功德已圓。仰鬧頻煩言何能謝。沙門某白。三月二十日。

王答書第五十四

總持和南。復垂誨旨益具仁慈。開士虛懷隨感。必應本誓願力。何患不果。政言服道日淺未堪違遠。深憑護念開示悟入。玉泉十住天台本居。仰由勝功能得建立。方須影響永至金剛。江陵書及會稽教下。並勒所司以時發遣。謹和南。七月二十九日。

王與上柱國蘄郡公荊州總管達奚儒書第五十五

智者禪師德尊望重。近年紆道爰授淨戒。今修治彼州十住寺。造立西徂玉泉寺。並見請為檀越。復聞公等多結勝緣。大乘運通良深隨喜。師今遣僧使志果法才二人。還就玉泉寺法璨道慧法師。十住寺道臻法師。經理想加心影響。獎成妙業。公私覃福幽顯同賴。法事遠白不復暄涼也。楊廣呈。八月二日。

答度人出家書第五十六

切以今月嘉辰。菩薩應世奉為至尊皇后。報恩功德鎔寫靈像。度人出家。現在因緣福業無量。使五沙彌為弟子。輒當恭旨。作說戒師。年歲既小別須和尚。必選名德為作依止。並賜法衣。即於眾前歡喜頂戴。沙門某敬白。七月十九日。

答放徒流書第五十七

開府學士柳顧言。宣教金光明行法究竟。如十五月清淨圓滿。恩放徒流矜免鞭罰。上開府潘惠達。儀同張四娘等。凡四十五人。賜令斟酌。謹即依事詢詳切。以一人出世多人利益。淳善御俗仰屬輪王。案此經云。若犯王法繫縛枷鎖。諸苦惱等悉令解脫。又灌頂經云。王當放赦屈厄之人。徒鎖解脫。王得其福。天下太平雨澤以時。人民安樂。教旨符應經文。豈非宿植德本慈善根力。謬以多幸忝此大緣。率勵僧徒清齋洗浣。龍王注雨甘澤並周。爰開獄門杻械解脫。徒流原宥莫不蹈舞。殿庭稱恩感戴加復。送以勝幡仍懸寶塔。登高散華燒香朗燭。並留供設說法開示。咸令向善。其僧法運等。雖著法衣不能修心。身犯國憲取穢道流。思乃上來戰深下恥。白大眾留七日。晨夜訓賚暫依擯黜。使慚誡獎耳。沙門某敬白。十月十六日。

答施物書第五十八

開府柳顧言。宣教以法歲圓滿。爰降勞問。并施金色新製香罏奩一具。法衣一通。綿絹百段。燭三十挺。紙二千張。上厨果食等。剎那不住節序相催。老至易悲觀心難諦。幸憑弘建正法。省無戒慧。實懼難銷。香罏起峯蓮華奪艶。忍辱離塵安行履躡。經稱受用無作恒住。燭俟夜燎。紙擬淨名。當機要施法事忘謝。果食縑綺道場同沾。歸福有在辭略言外。沙門某敬白。七月十五日。

王迎入城礙雨移日書第五十九

總持和南方要仰延。雨乃暫阻。明間若晴別當遣信。謹和南。七月二十六日。

王迎入城書第六十

總持和南。霜寒道體康勝。弟子還來甫爾。未暇迎延。馳誠已深。今遣候接異近祇覲。謹和南。九月十六日。

王遣使入天台參書第六十一

總持和南。麥序氣清道體和適。福慧莊嚴與時高勝。弟子至來未久。粗復可行。近頻降兩書。爰垂示功德。玄義刪削。文句入初。其舊維新從麁至妙。會須披接方豁煙雲。春律已謝夏坐方結。敢違經教涉暑出迎。白露宵團秋風葉下。必預舟檝迎覲江陽。然仰勞著述已涉數載。般若多障近願成功。日就月將庶方啟沃。率貢別牒示表虔誠。在敬無文仰揆弘亮。其間珍德續事音語。謹和南。

納袈裟十領。龍鬚席二領。須彌氈二領。猫牛酥三瓶。熏陸香一合。

王遣使入天台迎書第六十二

總持和南。霜氣已緊蚊熱久祛。方恐洞沍預取調適。今遣奉迎祇禮非奢。謹和南。九月二十二日。

王參病書第六十三

總持和南。仰承出天台。已次到　石城寺。感患未歇。菩薩示疾。在疾亦愈。但於翹誠交用悚灼。今遣毉李膺往處治。小得康損願徐進路遲禮覲無遠。謹和南。

發願疏文第六十四

吳縣維衛迦葉二像。願更聚合修復鄮縣。阿育王塔寺頹毀。願更修治。剡縣十丈彌勒石像。金色剝壞願更莊嚴。右三處功德乞修。沙門某敬白。

稽首和南三世諸佛。伏惟。法身無像。隨機顯現淨土。不毀人眾見燒滬瀆。浮來靈塔地涌剡山。天樂通夢陸咸三處。尊儀表代三世慈善根力。利益斯土。但年深歲曩。聖跡凌遲。諸佛影像若淪。眾生善根無寄。某宿世有幸。忝預法門。德行輕微功業無取。謬為道俗所知。顧影羞躬無以自處。上慚三寶無興顯之能。下愧群生。少提拔之力。刻骨刻肌將何所補。幸值明時棟梁佛日。願賴皇風又承眾力。將勸有緣修治三處。先為興顯三世佛法。次為擁護大隋國土。下為法界一切眾生。若塔像莊嚴則紹隆不絕。用報佛恩。若處處光新國界。自然殊特妙好。則報至尊水土之澤。若見聞者發菩提心。則利益一切種出世業。但久域此心緣障未果。此際赴期西。出氣疾增動。毒器坏瓶固非保惜。先以身命奉給三寶。謹聽威神。若形命停留能生物善。不污佛法者。伏聽。使乞早除差行願速圓。若命雖未盡。方多魔障損物善根。污亂佛法者。豈須停世。願早灰滅。滅後以諸誓願付囑後人。使經紀修立。乞三寶加建速得圓滿。前於佛隴金光明道場。已發此願。今重於石尊再述愚誠。伏願。聖凡重垂攝受謹疏。開皇十七年十一月二十一日。

遺書與晉王第六十五

貧道初遇勝緣。發心之始。上期無生法忍。下求六根清淨。三業殷勤。一生望獲。不謂宿罪殃深致諸留難。內無實德外召虛譽。學徒強集檀越自來。既不能絕域遠避。而復依違順彼自招惱亂。道退為虧應得不得。憂悔何補。上負三寶下愧本心。此一恨也。然聖法既差自審非分。欲以先師禪慧授與學人。故留滯陳都八年。弘法諸來學者。或易悟而早亡。或隨分而自益。無兼他之才。空延教化。略成斷種。自行前缺利物次虛。再負先師百金之寄。此二恨也。而年既西夕恒惜妙道。思值明時願逢外護。初蒙四事既勵朽年。師與學徒四十。餘僧三百許。日於江都行道。亦復開懷待來問者。儻逢易悟用答王恩。而不見一人求禪求慧。與物無緣頓至於此。謬當信施化導無功。此三恨也。又作是念。此處無緣。餘方或有先因。荊潭之願願報地恩。大王弘慈霈然垂許。於湘潭功德粗展微心。雖結緣者眾孰堪委業。初謂緣者不來。今則往求不得。推想既謬此四恨也。於荊州法集。聽眾一千餘僧。學禪三百。州司惶慮謂乖國式。豈可聚眾用惱官人。故朝同雲合暮如雨散。設有善萠不獲增長。此乃世調無堪。不能諧和得所。五恨也。既再遊江都。聖心重法令著淨名疏。不揆闇識輒述偏懷。玄義始竟麾蓋入謁。復許東歸而吳會之僧。咸欣聽學。山間虛乏不可聚眾。束心待出訪求法門。暮年衰弱許當開化。今出期既斷法緣亦絕此六恨也。在山兩夏專治玄義。進解經文至佛道品。為三十一卷。將身不慎遂動熱渴。一百餘日競疾治改。際此夏末慮有追呼。束裝待期。去月十七日使人至山。止留一宿遽比螢光。早希進路行過剡嶺。次至石城氣疾兼篤。不能復前。此之義疏。口授出本一遍自治。皆未搜簡。經論僻謬尚多。不堪流布。既為王造寧羞其拙。囑弟子抄寫後本仰簡。前所送玄義及入文者。請付弟子焚之。天挺睿智願一遍開讀。覽其大意餘無可觀。貧道灰壞雖謝。願留心佛法。詢訪勝德。使義門無廢。深窮佛教。治道益明。遍行遍學是菩薩行。如來滅度法付國王。貧道何人慧門憑委。欣然就盡沒有餘榮。但著述延歲。文義不同。悵然自慚。生來所以周章者。皆為佛法為國土為眾生。今得法門仰寄三為具足六根釋矣。命盡之後。若有神力。誓當影護王之土境。使願法流衍以答王恩。以副本志。菩薩誓願誠而不欺。香火義深安知仰謝。願觀泡幻知有為法。一切無常會而不離。終不可得。唯當勤戒施惠以拒四山。早求出要。豈須傷法煩勞聖懷。蓮華香罏犀角如意。是王所施。今以仰別。願德香遐遠。長保如意也。南嶽大師滅度之後。未有碑頌。前蒙教許自制。願不忘此旨。南嶽師於潭州立大明寺。彌天道安於荊州立上明寺。前蒙教影護願光飾先德。為作檀越主。貧道在世六十年。未嘗作有為功德。年暮力弱多闕用心。又香火施重。近於荊州仰為造玉泉寺。修治十住寺。並蒙教囑。彼總管蘄郡公達奚儒。僧齎教書至夏口。而蘄公亡。書未及付。慈恩已足。願為玉泉作檀越主。今天台頂寺茅菴稍整。山下一處非常之好。又更仰為立一伽藍。始剪木位基命弟子營立。不見寺成冥目為恨。天台未有公額。願乞一名移荊州玉泉寺。貫十僧住天台寺。乞廢寺田為天台基業。寺圖并石像。發願疏悉留仰簡。泰平聖世皇風整肅。菩薩淨土不可思議。切見諸州迭送租米。車脚皆三五倍。於公斂不多私費。為重典章。處分別有深規。貧道不閑忽言國式。輒謂無米之州。運送宜爾。有米之州當地輪送。則無此私費。管窺未見。理若於式有妨請不須論。於事有益願為諮奏。使蒼生慶賴然國是王國。民是王民。加修慈心撫育黎庶。犬馬識養人豈忘恩乎。昔聞齊高氏。見負炭兵形容憔悴。愍其辛苦放令出家。唯一人樂去。齊主歎曰。人皆有妻子之愛。誰肯孤房獨宿。瞪視四壁。自儐山林。以此觀之。出家難得。今天下曠大賦斂寬平。出家者少。老僧零落日就減。前貫帳時。或隨緣聽學。或山林修道不及帳名。雖復用心常懷憂懼。此例不多悉有行業。願許其首貫則是度人。出家增益僧眾熾然。佛法得無量功德。昔三方鼎立。用武惜人。今太平一軌修文修福。正是其宜。又末法眾僧多行不稱服。尚不挾人意。況扶經律。王秉國法兼匡佛教。有罪者治之。無罪者敬之。起平等不可思議心。則功德無量。此等之事本欲面諮。未逢機會奄成遺囑。亦是為佛法為國土為眾生。若能留心功德仰賽。臨命口授言盡力窮。期迫戀多知復。分說大善知識。菩提為期。沙門某開皇十七年十一月。

王答遺旨文第六十六

菩薩戒弟子總持稽首和南。先師天台智者內弟子灌頂普明至奉接。十七年十一月二十一日遺書七紙。手迹四十六字。并淨名義疏三十一卷。犀角如意蓮華香罏等。跪對修讀摧振于心舍利儼然德音具在。迦葉狼跡身證遙追曇光。天台安禪近躡誠復。如來雙林四部號慟。而涅槃遺教法更殷重。況乎五百歲後。四依拯溺深順佛旨。居世同凡將欲泥洹。現希有事。五品十信已自皎然。彌陀觀音親來接引。去德茲永乃增悲戀。追悟今生還慶夙稟。所恨淨名經疏。不重親承。由冀尋研用補咎悔。追惟。障惱現機未發。逖聽前聞亦有成就。非徒悟有淺深。抑又時或早晚。佛滅度後得聖巨多。道耀他方冥來曉示。再思即世忽奉大師。良由宿緣積曾親近。愛覃來命必垂影響。不捨本誓筆迹具存。是用歸誠憑靈戒懇。跪受經疏如意香罏。虔禮西方心口相誓。手探卷軸最後殷勤。即於今月十八日。仍感瑞夢。是知濟度已降舟航。唯願即日在寶池。遙開蓮華。今居淨域。近溉濁心世世生生。師資不闕革凡登聖給侍無虧。但義府鉤深遺文淵博。雖加策駘終畏面牆。特希溉以醍醐如出香乳。照以暗井即顯真金。然後仰藉神通俯厲精力。別詢名僧奉揚法味。普共含生作大利益。斯則弗違提獎同登彼岸。最勝最上就此為尊。灌頂所送最後淨名義疏三十一卷。至佛道品謹即裝治。繕書習讀逮旨。爾前玄義及入文解釋。付弟子焚之。即付還使遣對燒蕩。犀角如意蓮華香罏。遠以垂別輒當服之無斁。永充法事。今奉施瓷瓦香罏供養龕室。遺旨以天台山下。遇得一處非常之好。垂為造寺始得開剪林木位置基階。今遣司馬王弘創建伽藍。一遵指畫。寺須公額并立嘉名。亦不違旨。佛隴頭陀並各仍舊使移荊州玉泉。十僧守天台者。今山內現前之眾。多是渚宮之人。已皆約勒不使張散。豈直十僧而已。所求廢寺水田以充基業。亦勒王弘施肥田良地。深蒙擁護。當年別資給行。送經一藏。依法為先師別供養具鍾幡香等。又施錢直且充日費。鄮境靈塔吳內石像剡縣彌勒。尊儀臥疾之處。並使裝飾亦不仰異。荊州玉泉寺既是為造理。當異餘道場。其潭州大明寺。荊州十住上明寺等。先以敬許為檀越。無容復乖。今誨使製南嶽師碑。即命開府學士柳顧言為序。自撰銘頌所囑。僧有罪治無罪平等。切以涅槃羯磨。經有誠文。正論治國。金光明品。住持三寶弗敢墜失。又令加修慈心。撫育民庶犬馬識養。人豈忘恩。蓋聞外書為教仁尚恕物。內典居宗大慈為首。在文雖異詣理實同。不有君子其能為國。不有菩薩豈濟含生。又以僧未貫籍。許其出首適奉詔書。冥符來及見機而作。所謂後天而奉天時。糧運轉輸深關軍國。前已表聞所司未報。終當方便必期諧果。及承寄囑斯復能照他心。前來仰答無違意旨。庶藉熏修福祐國家。灌頂普明面引詢訪具述。遣形宴坐宛若平生。轉恨失時不重餐。義味仰揆定力如須彌峙。法臘云竟。切願輿迎一到江陽。還入禪眾道俗接足人神頂禮即當奉送。復彼山龕庶藉瞻仰。能開心目。深願道力不孤。所請雖厚恩申報。具在願文而實宜加護。實須酬仰。二僧今返輕奉報書。遠拜靈儀心載嗚咽。謹和南。開皇十八年正月二十日。

王遣使入天台建功德願文第六十七

菩薩戒弟子總持和南。十方三世諸佛。一切尊法三乘聖眾。上界天仙龍神。他心道眼護持應現。畟塞虛空無量幽顯。切聞諸佛菩薩不捨本誓。為天人師拔濟含識。次令和尚闍黎代作宗範。引接後來與佛無異。資敬之重具在經律。不有明導豈濟苦海。匪報厚德豈收福田。遺行可追。謹依佛語。菩薩戒先師天台智者。來踰剡嶺遷化石城。初聞訊至哀情摧勔。敬惟勝行逾滿熙連。佛許臨終自說所得。今開侍者所書。巨有異相。稱我位居五品弟子。事在法華。十住信心誠文具瓔珞。於是空聲異響遍滿山房。索披大衣云觀音來至。驗知入決定聚面覩彌陀。諍攝遷神安坐身證。及移晦朔容相儼然。斯蓋無量劫來檀慧具足。深護佛法發起群生。非夫顯誨出沒。其孰能於此歟。有始有終者。其唯聖人乎。設以辯才千萬億偈。讚師福慧終不能盡。夏初遣信到山期法歲竟迎接僧臘既滿。尚疑谿谷毒厲意取氣交霜雪。杯渡鏡水及屆剡下。便承臥痾豈言信次。騰神淨域遂不獲重覩音容。再諮法味。維摩義疏蘊而莫宣。良由宿障根深致違心契已誨。於前須補于後。近於此州禪眾舊居。仰為設會。并就天台指畫之地。創造寺塔。而於彼山頭陀之處。未獲熏修今夤覽。別書囑寄。佛法不思議事。感歎銘矜無已之誠。今遣往於佛隴峯頂。集眾結齋。願承三寶之力。速達西方。智者證知淨土記莂。生生世世長為大師弟子。未得佛前早相度脫。不棄緣感弘到菩提。并乞眾力為弟子懺悔。自從無明住地以來。至于今日恒沙惑障。煩惱迷昏五蓋十纏。輪迴界內八萬四千。塵勞增長。願憑積慶及茲功德。眾罪霜露慧日消除。眾善普會法雨洋溢。神通道力照藹皇家。寶祚靈長覃被億兆。開皇十八年正月二十九日。

王弔大眾文第六十八

正月二十九日總持和南白。諸行無常是生滅法。諸佛及緣覺尚捨無常身。大師智者移應遷神。哀摧抽惱不能自勝。念當戀慕追慟難忍。永矣奈何當復奈何。侍者灌頂普明二人。齎送別書。觀心論。淨名疏。犀角如意。蓮華香罏。并智越法師一眾啟。見對增哽。德音若存。即遣條流移神靈迹。祥瑞炳著自述分明。舍利全身于今安坐。非證聲聞小果定入菩薩大位。素聞得法華三昧。方驗不退法輪。面覩彌陀觀音大勢至。以宿命智反照斯土。四部弟子豈不努力。自揆寡薄無以申報。唯當敬依付囑。不敢弭忘。應建伽藍指畫區域。須達引繩。天宮即應至金剛際。既有要道。當建繕造一遵本意。昔宣尼亡歿。弟子守墓三年。子貢之徒乃至六載。況乎方置精舍。永樹福基彼現。前僧慎勿張散。但使謀道何患無食。期取來生西方非遠。必若懈退寶池極遙。今遣使人。於佛隴峯頂虔誠懺禮。修福建齋具如願文。略申鄙意。二僧今返特此慰書。楊廣白。十一月五日。

天台山眾謝啟第六十九

天台沙門智越一眾啟。司馬王弘至。僧使灌頂普明還奉正月二十九日。教賜垂慰問并宣口教。優訪殷勤謹對龕門。焚香跪讀言理哀切。痛絕魂心。遺囑累從亡存載荷。師在之日常有誨云。今得寺基為王創造。非爾小僧所辦。別有大力勢人。後當成就。恨吾不見寺成。爾時莫測所由。今蒙繕造方醒前記。冥相符合不可思議。經藏法寶出世舟航。諸佛所師眾生津導。永鎮佛隴依止受持。鍾幡香等施安供養。法鼓警悟利益人神。千僧法會功德圓滿。伏想幽靈慈悲遠鑑。謹於齋日披讀願文。法席悚心求入願海。蒙賚齋糧恩給田地。基業無盡施命無窮。有待多煩隆恩。難答教旨。維是現前僧。不令張散。伏惟。弘護事重精舍將圓。同學門人方憑依止。龕室儼然何心違離。況垂嚴教益懼丹誠。謹當克厲倍加心力。但一眾失廕永遠慈願。追慶夙緣還蒙覆護。欣悲交至臨啟涕零謹啟。開皇十八年二月十五日。

王遣使入天台設周忌書第七十

歲序推移日月如逝。智者遷化已將一周。追深悲痛情不能已。念慕感慟何堪自居。今遣典籤吳景賢往。彼設齋奉為亡日追福。遲知一二。楊廣和南。開皇十八年。

天台山眾謝功德啟第七十一

天台沙門智越一眾啟。典籤吳景賢至。奉教為先師亡日設齋。僧眾五百一時雲集。冥途雖隔感應道通。越等不能灰滅。奄及諱晨追慕慈顏。悲哽稽首抆淚㘅餐。不勝荷。戴謹啟謝聞。謹啟。

天台眾賀啟第七十二

天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟。伏惟。殿下睿德自天。恭膺儲副。生民慶賴萬國歡寧。凡在道俗莫不舞抃。況復越等早蒙覆護。曲奉慈惠。不任悅豫之誠。謹遣僧使灌頂智璪等奉啟以聞。謹啟。

天台眾謝造寺成啟第七十三

仁壽元年十月三日天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟。伏聞。龍樹遷化。天竺為立伽藍。寶誌云。亡梁國盛修開善良由菩薩本誓互相顯發。凡是聲聞但知稱讚。伏惟。亡故和尚。具難思之德。作天人之師。安禪涅槃示希有事。披按經律千載一聞。妙德昭彰興於聖世。伏惟。尊師重道爰繕伽藍。建立之所甚得山相。先師嘗言。其地必待良緣。追尋此記彌會今日。即寺居五峯之內。夾兩㵎之流。堂殿華敝房宇嚴祕。方之淨土用集神仙。成就已來先師恒垂影迹。聖境雖遙有感斯應。既興塔廟故現靈奇。爰示諸佛咸同攝受。越等庸薄謬齒門徒。仰慚棟宇俯勵心力。常於寺內別修齋懺。恒專禪禮庶藉熏修。奉酬聖澤不任喜荷。謹遣使灌頂智璪奉啟謝聞。謹啟。

僧使對皇太子問答第七十四

仁壽元年十一月初三日。右庶子張衡宣令僧。使灌頂智璪進內齋令旨。自問先師亡後有何靈異。對云。先師以開皇十七年十一月二十四日。結跏趺坐遷神入滅。到十八年四月十六日。眾於初夜各就繩床。方欲攝念僧名道修。見先師服本衣裳。手提竹杖從西戶入。倚望少時從東戶出。道修驚起奉拜。拜訖隱形。闔眾問修何意。搔擾修具說因緣。眾共悲歎。令旨云。大異大異。更有不。對云。到十八年。十一月二日午時。有海州沐陽縣須仁。鄉義全里軍人房伯奴。徐州釗縣眸陵鄉東釗里軍人衛伯生二人。於先師舊房階治地。此房門簾先卷。忽見一僧入房。手自下簾。二人疑是神異。進房尋覓了復不見。驚駭報僧。說如上事。令旨云。大異大異。更有不。對云。到其月八日海州連水縣人於丘彪在山頂鋸木。暮旦拜龕求乞平安。日日如此。即於亥時始欲就臥。忽見一僧執杖排戶而進。彪匡攘欲起已到床前。語云。好努力當得平安。彪應爾爾而又致拜。拜起見出戶。遶修禪寺一匝。面向佛殿舉杖指撝。撝竟出門行二十步隱不復見。彪從後行委悉瞻視。旦向僧說。僧問披服何衣。答披鵄納僧。引入香床示生平本納。彪云。色狀正爾。令旨云。大異。更有不對云。到十九年十一月二十六日。土人張造拜龕云。本蒙香火願世世度脫。即聞彈指四顧無人。重呪願審是靈。願更彈指即復重聞。造具向陳敘此瑞。令旨云。大異。更有不。對云。到今元年三月十九日。永嘉縣僧皎生聞聲德歿聞靈異。故詣龕所懺悔。遶龕千匝仍禮千拜。於亥時龕外門扉豁然自開。光從龕出。遍照左右林谷洞明。樹木枝葉了了覩見。一眾不知何光。競出推尋。皎亦奔還。報眾對共悲喜頂禮。光久久乃闇。人人不復相見。令旨云。大異。弟子欲開龕墳。經論有開法不。對云。灌頂闇短未知餘經論。伏聞法華經說。釋迦如來自以右手開多寶塔戶。八部覩見全身。令旨欲開龕墳。深會經教。門人違離既久。又覩奇特瑞相。此乃顒顒如饑如渴。若蒙開顯重拜尊靈。畢命何恨因流淚嗚咽。令旨云。可與使人還山。設齋開竟兩師還。更來勿辭辛苦。對云爾。開皇二十一年改為仁壽元年。以晉王受皇太子。

皇太子敬靈龕文第七十五

維隋仁壽元年歲次辛酉。十二月十七日丙寅。菩薩戒弟子皇太子總持和南。敬告天台山寺先師智者全身舍利靈龕之座曰。竊聞。民生在三事之如一皆資聖範。能遂賢功。顏回不值宣尼。豈隣殆庶。尹喜不逢老氏。安致長齡。況乎乘般若之舟。望菩提之岸。弗有明導豈至寶所。復因信使俱次法城。所謂自利利他人我兼利。師及弟子智斷具足。抑又聞曰疎傅告老。太子贈以黃金。桓師退辭家庭陳於喪服。斯並有為方內少用。報恩豈臻。無際空表。盡酬師力。弟子宿植德本。早承道教。身戒心慧蒙瑩明珠。旱穗寒菱盡沾甘露。雖復時流歲永生滅不追。行住坐臥伏膺如在。爰以景昧謬齒元良。守器非才昇離多懼。復奉明詔曩經作伯。暫輟監撫還省宸方。瞻望天台有如地踊。僧使續來龕瑞重疊。多寶妙塔如意分身。玉毫金光分宵破闇。應念彈指自室空聲。有一於此已稱顯應。四者難并豈非希有。自曇光坐滅之後。道猷身證已來。興公飛錫所不能稱。靈運山居未有斯事。盛矣哉。是我大師證道之基趾也。至矣哉。是我良田之報歲也。詩云。無言不酬無德不報。經稱知恩報恩。諸佛皆爾。近年雖遵誡約修搆祇桓多慚布金。止因山宇庶同心淨域。勝土莊嚴幸僧眾無虧。熏練不輟冥力深扶。人功多愧。今遣員外散騎侍郎兼通事舍人張乾威。送僧使灌頂等還山。於寺設會稽首接足。十方三世一切三寶無量幽顯。現前大眾以此功德。仰資先師。智者早證正覺。具如臨終證現已生安養。頃來留瑞。久現彌陀。踵武觀音。連衡大勢。迴眸東視不捨娑婆。轉睇南閻彌憐震旦。滄溟巨海尚不讓於涓流。嵩華峻極安苟排於微壒。敢陳薄供。願垂攝受。當使無邊法身盡承甘露。無量化影咸進醍醐。涅槃餐之不可窮。般若味之而不竭盡。我念力遵我師道。銷我煩惱滿我誓願。現在未來長惠提拔。家國眷屬俱入大乘。密往潛來恒垂影響。塵勞障累銷除隱塞。究竟等虛空。圓滿如法界斯則大師勝力。諸佛荷擔弟子銜慈。出如來藏。無離文字。以求解脫。文字之性即解脫也。不著世間如蓮華。常善入於空寂行。達諸法相無罣礙。稽首如空無所依。

皇太子於天台設齋願文第七十六

菩薩戒弟子皇太子總持稽首和南。十方三世法佛報佛應佛。法身應身化身。諸佛所師所謂法也。以法常故諸佛亦常。佛常法常比丘僧常。世間皆空而實不空。諸佛妙有而實不有。不有而有。不空而空。至寂恬然始名至樂。凡情弊報皆生極苦。迷之者則生盲皓首。得之者則罔像玄珠。弟子幸憑勝緣。微因宿種方便智度。生在佛家。至尊皇后慈仁胎教。有八王子日月燈明之恩。十六沙彌大通智勝之勗。加以昔蒞淮海欽尚釋門。先師天台智者顗禪師。膺請江都授菩薩戒。由是開悟歸憑有在。而夢楹託諷梁木先頹。合掌安禪端坐示滅。于今數載儼然若思。適現儀形續於光焰。彈指之聲震于龕室。僧使報述遐邇聳踊。皆由佛法僧力。感應相關汲引含靈。故現斯瑞肅奉明詔。暫輟監國巡慰淮海。銜籲毘黎思報佛恩少酬師道。以今大隋仁壽元年歲次辛酉十二月十七日。謹遣員外散騎侍郎通事舍人張乾威。到天台山寺敬設蔬飯。雖調八水多慚百味。庶同純陀之末供。有如淨名之遙請。色香細軟遍滿十方。歡喜甘餐寧唯百億。天仙龍神並希雲布。任持世界盡望星羅。以智者之分身。納師資之攝受。經稱信為能入。智為能度。願銷甘露咸濟苦海。應變穢土通同淨國。天覆地載長轉金輪。七廟六宗永安玉座。本支百世紹隆萬紀。男女緇素皆染大乘。水陸空行咸知佛性。須彌入於芥子。未足成難。食頃猶如巨劫。曷以為怪。井蛙不識江海。蚊睫安知鵬翼。以我今懺並乞氷銷。以我今誠皆入願海。發菩提心遍在諸物。菩提心者即是佛心。下度眾生上求佛果。不可以身得。不可以心得。以無所得即菩提心。無所得即是得無所得。稽首歸命十方三寶。

皇太子令書與天台山眾第七十七

僧使灌頂智璪至。覽十一月三日書。并陳靈龕應迹現形放光彈指流音應念傳響。斯實不思議力。變化多方感悟有緣。示希有事。慎終追遠。感歎相深。在昔雙林示滅非滅。多寶獨塔俟時涌現。爰在狼迹迦葉分身。乃至鷲山迦文留影。眉毫散彩指端震室。豈非像教能度無邊。是大因緣聞善知識。永惟宿昔獲承師範。德音盈耳神光在目。方憑靈瑞係踵菩提。肅承靈誥宣慰南服。山眾法徒同志為友。會成等侶方共舟航。歲暮凝寒念皆道勝。天台名嶽海岸所推。修建大林多慚重閣。三時設供四事不周。想甘禪悅以同法喜。其間敬德信次相聞。今遣員外散騎侍郎張乾威。送僧使還山。於舊所設供庶同甘露。能變麁澁。亦憑香積證道融。鎖書不盡言反此無悉。楊廣和南。僧使灌頂等所領。今施物目。仁壽元年十二月十七日白。石香罏一具(并香合三枚)大銅鐘一口。鵄納袈裟一領。鵄納褊袒二領。四十九尺幡七口。黃綾裙一腰。氈二百領。絲布祇支二領。小幡一百口。和香二合。胡桃一籠。衣物三百段。奈麨一合。石鹽一合。酥六瓶。

天台眾謝啟第七十八

天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟。使人兼通事舍人張乾威至。謹領前件物等。並皆完淨。仍即陳羅先師舍利龕前。具宣來令并唱施物。又千僧法齋。伏惟。弘護殷勤。慈澤周至。香罏微妙天匠莊嚴。洪鐘和雅震集凡聖。勝旛舒斾疑懸梵宮。酥麨鹽桃請同香積。法衣淨飾無著離塵。氈物豐多驚眩視聽。千僧雲集布滿山庭。爰降王人光顯林谷。奉對靈龕。必神通攝受。標擬眾聖。冀願海莊嚴。越等凡微謬當恩沐。慈潤重沓難可克勝。合眾虔虔如履氷刃。不任戴荷之至。謹啟謝聞。謹啟。仁壽二年正月六日。

皇太子重令書第七十九

灌頂智璪等至。枉寺眾來書。財施為輕。法門標重。檀波羅蜜般若尊成。不具兩緣寧俱解脫。施受咸共忘言理至。迹指寧復辭弗。楊廣和南。

右庶子王弘宣令。施天台物目。飛龍綾法衣一百六十領。幡一百五十張。光明鹽一石。酥五瓶。

天台眾謝啟第八十

天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟。慈澤隆重喜捨頻煩。僧使後還復垂恩賚。雜彩勝幡莊嚴殿宇。綾羅法服光洽眾僧。猫酥五瓶充身去患。光明一斛藥食兼濃。越等山野糞掃分衛。今則被服溫華。食味珍甘。不自度量。彌增戰懼。不任敬悚。謹啟謝聞。謹啟。仁壽二年四月十五日。

皇太子弘淨名疏書第八十一

右庶子張衡宣令。慧日道場僧慧莊法論二師。於東宮講淨名經。全用智者疏。判釋經文。一日兩時躬親臨聽。令楊州總管府。遣參軍張諧到天台。有諳委智者法華義者一人。仍齎疏入京使到寺。寺差灌頂隨使應令。疏到付司繕寫。寫竟付灌頂校勘。勘訖入宮受持。右庶子張衡宣令。引灌頂入辭面奉。仁壽二年八月十八日令旨云。弟子重先師法門。故相勞苦。師亦須為法勿以為辭。今遣大都督段智興送師還寺。為和南大眾好依先師法用行道勿損風望也。好去并有布施。飛龍綾法衣三百二十領。猫牛酥兩瓶。光明鹽一斛。右庶子張衡宣令。別賜灌頂物。金縷成彌勒像。并夾侍菩薩。聖僧周匝。五十三佛織成經壇七張。織成經袋二口。熏陸香一百斤。酥合和香一斤。又令書一函與眾。又遣楊州司功參軍蔡恪到。為智者設千僧齋。

仁壽四年皇太子登極天台眾賀至尊第八十二

天台寺沙門智越一眾啟。竊聞。金輪紺寶。奕世相傳。重離少陽時垂御辨。伏惟。皇帝菩薩聖業。平成纂臨洪祚四海。萬邦道俗稱幸。越等不任喜踊之至。謹遣僧使智璪奉啟以聞。謹啟。仁壽四年十一年三日。括州臨海縣天台寺僧智越等啟。

至尊勅第八十三

皇帝敬問括州天台寺沙門智越法師等。餘寒道體如宜也。僧使智璪至得書具意。大業元年正月十三日。柱國內史令莒國公臣未上。大都督兼內史侍郎臣虞世基。兼內史舍人臣封德彛。舍人封德彛。宣勅僧使智璪云。師能如此遠來在道寒苦。好去還寺宣朕意。向大眾好行道。勿損先師風望。右僕射蘇宣勅賜天台寺物五百段。至楊州庫參軍向德元。送物到寺。

天台眾謝啟第八十四

天台寺沙門智越等啟。使智璪還奉宣。正月十三日勅旨并施物五百段。謹即集眾佛前。敬對使人如法呪願。越等有幸喜逢聖世。伏蒙慈勅喜懼已隆。復領厚賚恩賜彌重。竊惟。輪王地水已覺難消。況天府妙物寧恭受用。庶藉勅慈。又承佛力罄竭心膂。導師遺訓專修禮誦。上答天澤。不任悚荷之至。謹附楊州使奉謝以聞。謹啟。大業元年三月十七日。

輿駕巡江都宮寺眾參啟第八十五

天台寺沙門智越一眾啟。仲秋已冷伏惟。皇帝陛下起居萬福。越等早蒙垂覆曲荷慈恩。山眾常得安心奉國行道。伏聞輿駕巡撫。江都寺眾欣踊。不任馳戀之誠。謹遣僧使智璪奉啟以聞。謹啟。大業元年八月三十日。

僧使對問答第八十六

九月十九日僧使智璪。於楚州華林園通起居表。通事舍人李大方宣勅云。師能如許遠道來在路辛苦。至楊州與師相見。九月二十六日共諸州僧使。引對大牙殿前。邳國公蘇威宣勅云。和南師等漸冷。師等各堪行道。弟子巡撫舊住師等。故能來相覓。師等好去。十一月二十日。舍人李大方引入殿口。勅云。師上座坐。坐訖黃門侍郎張衡宣勅云。師等是先師之寺僧眾和合不。相諍競是非不。璪欲起對。勅云師坐。師坐勿起。璪對云。門人一眾掃灑先師之寺。上下和如水乳。盡此一生奉國行道不敢有競是非。常以寒心戰懼。勅云好。張衡又宣勅云師等既是先師之寺。行道與諸處同。為當有異。對云。先師之法與諸寺有異。六時行道四時坐禪。處別行異。道場常以行法奉為至尊。勅旨云。大好大好。張衡又宣勅云。師等既是行道之眾。勿容受北僧及外州客僧。乃至私度出家。冐死相替頻多假偽。並不得容受。對云。天台一寺即是天之所覆。寺立常規不敢容外邑客僧。乃至私度以生代死。勅云好。張衡又宣勅云。弟子為先師度四十九人出家。停寺受業紹繼於後。師可檢校。有道心者必須係籍人。非私度者。對云爾。張衡又宣勅云。爾後更開先師龕以不。對云。仁壽元年奉勅開竟。爾後更不敢開。勅旨云知。張衡又宣。勅云。師還寺不更開先師龕。必當大異。對云爾勅旨云。弟子欲為先師造碑。先師有若為行狀。對云。先師從生以來。訖至無常。其間靈異非止一條。並是弟子灌頂記錄為行狀一卷。由在山內未敢啟。勅云。大好大好。弟子正欲為先師造碑。師等可即將隨使人出。對云爾。張衡又宣勅云。問灌頂師何在。對云。灌頂師在寺。本應出奉參見。為患痢四十餘日不堪在道。勅云好。張衡又宣勅云師等僧悉在寺不勿使名係。在寺身住於外。對云。先師在世有十條制約。名係於寺。若身居別處則不同止。勅云。大好大好。張衡又宣勅云。師寺舍有穿漏欹斜不。對云當起寺時既是春初。竹木並非時節。至今已有穿漏。亦得臨海鎮官人恒檢校修理。勅云好。若未整頓。弟子即勅使人檢校。對云爾。張衡又宣勅云施師物充師等衣資。勿作餘用。欲作功德亦得。須得弟子意。弟子看師與餘有異。供給繼連必令不斷。勿使寺僧在外多求。損先師之後。對云爾。張衡又宣勅云。弟子遣使送師等還寺。為先師作功德。度人出家竟可開師龕。必當大異。師可急去功德竟。師等即隨使人出。對云爾。璪等起辭。勅云。弟子已答大眾書竟。對云爾。辭出到棲靈寺。祕書監柳顧言來宣勅云。我意令公為智者製碑。若非公作則不得我心。可語僧使急將行狀出至。二月即取碑成。勅楊州僧五十人云。經論之內。若為尊於師氏勝於智者。

勅立國清寺名第八十七

又前為智者造寺。權因山稱。經論之內。復有勝名。可各述所懷。朕自詳擇。

表國清啟第八十八

諸僧表。戒師有行者。聖表寺為禪門五淨居。其表未奏。僧使智璪啟云。昔陳世有定光禪師。德行難測。遷神已後。智者夢見其靈云。今欲造寺未是其時。若三國為一家。有大力勢人當為禪師起寺。寺若成國即清。必呼為國清寺。伏聞勅旨欲立寺名。不敢默然。謹以啟聞。謹啟通事舍人李大方奏聞。勅云。此是我先師之靈瑞。即用即用。可取大牙殿牓。填以雌黃書以大篆。付使人安寺門。

國清百錄卷第三

國清百錄卷第四

隋沙門灌頂纂

勅度四十九人法名第八十九

皇帝勅。皇帝敬問括州國清寺沙門智越法師等。僧使智璪至得書具至懷。天台福地實為勝境。所以敬為智者建立伽藍。法緣既深尊師義重。欲使宗匠遺範奉而弗墜。菩薩淨業久而彌新。然則去聖久遠學徒陵替。規求利養不斷俗緣。滋味甘腴違犯戒律。此乃增長罪垢豈謂福田。師等離有為法求無上道。棄俗諸漏鑑在雅懷。由須獎訓未學修淨行。俾夫法門等侶咸歸和合。諸佛禁戒畢竟遵行。又此寺嘉應事表先覺。既理由冥感。即號國清寺。并有施物用申隨喜。冬序甚寒道體清豫。朕巡省風俗。爰届江都。瞻望山川載深勞想。故遣兼通事舍人盧政力往。指此不多。其使人盧政力到寺。宣勅賜寺物。大業元年十一月二十九日。勅度四十九人出家。熏陸香二斛。築四周土牆造門屋五間。設一千僧齋物二千段米一千斛。柱國內史令莒國公臣未上。大都督兼內史侍郎臣虞世基。大都督朝散大夫兼內史舍人臣張乾威。勅度四十九人出家剃落竟。使人令僧作法名灌頂。奉僧令依六事立名。使人錄奏瑞相感徹應驗光昇。右八名依國清瑞。悉用靈字標首。寂靜真實空如迹乘。右八名依出家事。悉用道字標首。由戒定慧眼智開覺。右八名依設齋事。悉用淨字標首。命力辯喜安住堪樂。右八名依賜米事。悉用惠字標首。基業宗本因果儼淨。右八名依修治事。悉用正字標首。仿妙德願遵普賢行。右八名依勅誡事。悉用私字標首。最後一人呼為吉祥。

國清寺眾謝啟第九十

天台山國清寺沙門智越一眾啟。兼通事舍人盧政力至奉宣。十月二十九日勅云。天慈訓誨賚寺瑞名。施物二千段。米一千斛。熏陸香二斛。千僧法齋。度四十九人出家。修治寺宇。即集眾燒香宣唱。仰惟。聖治德合乾坤。子養萬邦安撫四海。助佛教化度脫眾生。光大之恩誡無等等。越等雖披法衣行不稱照。乃侍先師每乖宗範。日夜克責無地啟處伏奉勅旨頂戴受持。但凡庸小劣不識菩薩大智。昔陳世之時親聞師說。三國為一。有大力勢人當為造寺。寺若立國土即清。必為國清寺。于時車書未一不識何言。自爾以來抱疑弗曉。奉勅賚寺。國清之名還符本瑞。山僧山民載欣載喜。始知諸願菩薩更相啟發。或作五品或統萬機。光顯三尊利益國土。慶此含情幸聞休瑞。仰瞻寺額即如悟道。但慈恩普被日下同霑。而天台一方偏感弘澤。名衣上服相次光臨。妙物粳糧前後降集。越等三學無功。一餐難受。況米物盈積。豈可恭弘。深懼不堪慮延罪過。庶藉慈宥展竭愚誠。奉酬宸極。但天台幽遠。自昔以來單權獨行。今泰平在運國清寺立。四十九人一日出家。髮落障消實為希有。冀其心力增進學行日新。念念功熏奉資皇國。又千僧結齋凡聖雲集。日色華朗僧徒欣戴。仰惟。先師妙德不可思議。感應神通必當鑑降。午後對使人開發靈龕。希有聖瑞備。是使人等公私道俗共見。越等悲喜交至。謹以啟知。謹啟。大業元年十一月二十四日。括州國清寺沙門智越等啟。

勅報百司上表賀口勅第九十一

使人盧政力還奏。開先師龕墳不見舍利。又上行狀一卷。百司並賀。勅語諸公云。智者是我菩薩戒師。先多靈異。恒語我云。必若得道。得道之後。擁護國土利益蒼生。至於涅槃。坐於石室。容範不變。我以仁壽元年遣張乾威往看。儼然如舊。昨更令盧政力往。親開龕門閉塞無有。聞迹遂不見。靈體既已變化。得道非虛。擁護利益之言必應無爽。今有行狀一卷。諸公等共觀之。諸州考使各寫一通。還所部流布。

口勅施幡第九十二

僧智璪以三年二月二十七日。引入殿內辭口勅。賜幡一千二十五張。

勅造國清寺碑文第九十三

天台國清寺智者禪師碑文

隋兼祕書監直內史省開府儀同三司臣柳顧言奉　勅撰

臣聞。在天成象。經諱之法存焉。在地成形。區方之均倣矣。二儀既爾三才冏然。上聖纘極明王所以敷教先覺授道契會方乃昇仙。是故命駕崆峒紆光善卷。籙圖宣業赤誦弘風。練質九府之間。騰虛六合之內。斯並權宜汲引暫保逍遙。終覆蔽於苦空。卒邅迴於生死。未臻夫不生不滅。無去無來。匪實匪虛。非如非異。常樂我淨凝寂恬愉。不可思議之解脫也。粵若我大隋皇帝法諱總持。載融佛日瑞發淨宮。利見法王應閻浮主。以封唐入紹業。繼高辛立聖。與能祚隆姬發。自天攸縱。包大德而翼小心。希世膺期。內文明而外柔順。知微知彰鑑窮玄覽。迺武迺文能事斯畢。自永嘉失馭海內分崩。恃險擅強各樹君長。禮樂淪於非所。龜玉毀於殊方。書軌競分殆三十紀。天將悔禍稔惡有辰。皇上道藹汾陽迹光代邸。地隆分狹神功潛著。于時高廟靈謨。深思統壹專征仗鉞。帝曰。斯哉惟君惟親知臣知子。乃揚威萬里。問罪九伐一舉而定江左。再駕而潛餘燼。浮天爭貢海外有截。雖咎卨之備五臣周旦之居十亂。本支盛績疇昔多慚。盤石究勳莫不倣是。三能宗鉉九命惟揚。本之以仁慈施之以聲教。行之以要道體之以無為。姑射杳然尚想淵賾滄波壯矣。思濟舟航以為能仁。種覺降茲忍土。信相入道淨戒居先。梵網明文深傳薩埵。國師僧寶必兼禪慧。有會稽天台山大禪師者。生而神光照室。兩目重瞳。禪師法諱智顗。頴川陳族太丘道遠季伯風延。典午衰亂播遷華容。父起祖梁使持節散騎常侍。封益陽縣開國侯。禪師風彩超悟。齠齓希有年過。少學便誦法華。父為求婚。方便祈止。儒門史館多所著明。柱下濠上彌所深得。渚宮覆沒便即蔬菲。及啟弱冠。於長沙之果願寺出家。護戒如明珠。安心若止水。歷聽經論。但使一聞得之於心傳之于口。以湘潭局狹未發大機。拂跡衡陽安步墳汝。往大蘇山請業慧思禪師。禪師見便歎曰。憶昔靈鷲同聽法華。令進我普賢道場。為說四安樂行。停二七日誦藥王品。至諸佛同讚之句。寂然入定明慧便發。起而白師。師曰。非爾弗感非我莫識。所入定者法華三昧之前方便。及聞持陀羅尼也。縱令文字之師千群億品。尋汝慧辯所不能窮。於說法人中最為第一。嘗約仁王纓絡。龍樹馬鳴立三觀四教。述師本宗以為大乘樞鍵。得下御內碩學流通。智以藏往。徵育王之建正教。神以知來。鑑周武之滅大法。乃高蹈豫土翔集天台。歷遊名山言造廬嶽。秦孝王作鎮淮海。遣信迎屈。對使者曰。雖欲相見終恐緣差。即累旬大風妖賊競起。水陸俱阻安坐匡岫。既而龍斿龕難。仍代孝王爰屆邦域。潔誠延請順流背風。數日遄到亦既覯止。便定師資。等善意之仰妙光。若高宗之得傅說。再三固辭無可與讓。以開皇十一年歲次辛亥月旅黃鍾二十三日辛丑。於楊州大聽寺設無礙大齋。夤受菩薩戒法。降牧伯之尊。由宗師之典。釋龍袞而披忍服。去桓珪而傳戒香。圓發初心致禮諸佛。於時天地交泰日月載華。庭轉和風空淨休氣。林明七覺之華。池皦八淨之水。化覃內外事等阿輸之城。教轉法輪理符寶冥之窟。文武寮寀俱廕慈雲。欣欣焉濟濟焉。肅肅焉癰癰焉經所謂攝律儀戒攝善法戒攝眾生戒。顯發三願真正十受。如一切色悉入空界者。其斯之謂歟法事云畢七珍備捨。出居于城外。禪眾之精林四事供養。睿情猶疑未滿。以為師氏禮極必有嘉名。如伊尹之曰阿衡。呂望之稱尚父。檢地持經智者師目。謹依金口虔表玉裕。便克良辰躬出頂禮。雖有熊之登具茨漢文之適河上。方之蔑如也。智者以內行外獎諸佛之深訓。實慧方便大士之兼通。帝釋檀那既包信解。仁王攝受遠能博益。逡巡告退言歸舊山。殷勤請留重違高意。猶四皓之餌朮南山。二疎之散金東海。振錫離塵始稱出世。睠言儒者未足為榮。竊以四明天台剡東玉岫。兩謠雲[山*卬]鄞南之金庭峻極于天仰捫白日。盤鎮于地俯鏡滄海。雲霞沆瀣霏拂輕襟。虹霓鴛鸞勝承飛舄。華果競發常迷四時。藥草森羅孰分億品。道猷往而證果興。公賦不能申寺基本屬始豐。峯名佛隴。元有定光禪師。隱顯變現先居此峯。常謂弟子云。不久當有勝善知識。將領徒眾俱集此山。俄而智者越江渡湖。翻然來萃忽聞鍾磬聲振山谷。即問光師聲之所以。答云。此是犍槌集僧得住之相。頗憶曾經舉手相引時不。智者即悟年至十五。稽顙禮佛恍焉如夢。見極高山臨大海曲。有僧如今光師。舉手接上云。汝當居此處。汝當終此焉。拜言悲喜滂沱涕泗。仍於佛隴之南尋行寺域。便見五峯圍遶等耆闍之山。兩溪夾瀉若縉雲之㵎。披榛開途葺用茆茨。功德叢林常熏薝蔔。忍辱牆院無勞關楗。猨嘯蚿吟泉籟響雜。飛走聽法馴伏軒墀。西南有永豐江派與淛源分嶺東會于海。潮波往還數百里間。村人常以漁捕為業。陶漸迴向焚罛廢梁。墾田種果翻成富實。深信解者多作沙門。慈化所覃皆此連類。及光師無常。已後欲大修立。忽覩一僧如光師年。素語智者云。若欲造寺今未是時。三國成一。有大勢力人能為起寺。寺若成國即清。當呼為國清寺。此言杳漫孰當信者。豈期符應冥契在茲。逮于我君臨邊歲久。孝性淳至入京省謁。旋邁江都登命舟檝。迎來鎮所。使乎至彼便事裝束。謂大眾曰。在上意重弗敢致辭。然往而不返。因此長別語弟子云。當成就隴南下寺。其堂殿基址一依我圖。侍者答云。若無師在豈能成辦。重謂之曰。當有皇太子為我建造。汝等見之吾不見也。行百餘里到剡東之石城寺。寺有百尺金繢石像。梁太宰南平元襄王鐫創。自有靈迹。因此現疾右脇而臥。忽然風雲變色。松桂森聳宛如天樂。來入房戶起坐合掌。神色熙怡。顧侍者云。觀音來迎不久應去。弟子智朗請曰。佛許聖賢臨終說位行得。乞垂曉示方思景慕。答云。我只是五品弟子位耳。案五品即是法華三昧前方便之位。宛與思師昔語冥一。仍命筆作偈。口授遺書辭理切詣。深陳勝緣潛來密往。誓當影護。為撰淨名義疏一部。俱時送來。仍索僧伽梨大衣。手自披著迴身西向端坐遷神。春秋六十。旬日建齋跏趺流汗。珠團髮際露泫胸間。欲示諸法本自不生今則無滅。繩床輿還佛隴。輕舉有若浮空。爾時開香龕。都不異昔。驛使初訃震動于宸心。爰捨淨財隨申功德。郵傳相望創起塔廟。寺雖本地其舊維新。瓊宇紺堂憑國靈。而摸忉利鷲頭狼跡。因寂默而為道場。班倕名匠競逞鉤綸。庶民子來成之不日。神明扶持欻同踊現。背高就下即嶨嶽而基殿堂。仰眩俯臨信玲瓏而勝畫繢。多寶分座俱受瓔珞。天冠表剎如連梵幢。金函玉牒常敷講肆。禪誦律儀無違師法。斯可謂頭陀之極地。彌陀之淨方與阿耨而常盈。同須彌之永固。暨乎重光纂曆天成地平。以今大業元年九月。鑾輿幸巡淮海。[目*光]矚江南惆悵台嶽。集揚州名僧。咸問之曰。智者立寺權因山名。宜各述所懷朕當詳擇。累日未奏。會寺僧智璪銜狀而來。具條昔年光師國清之稱。太史案此語。時代乃周建德之初八。表未同三方鼎峙今四十餘年。聖證縣符明時徵應。詔付著作書之左史。仍勅皆籀篆題寺門。即遣舍人送璪并施基業。赴十一月二十四日。先師忌齋使乎集僧。跪開石室唯見空床虛帳蘚苔蛛網。法侶號咷等。初滅度。公私扼掔若無瞻依。又法會千僧各有簿籍。造齋點定忽盈一人。有司再巡還滿千數。及臨齋受嚫復成千一。執事驚愕出沒難辯。豈非先師化身來受國供。王臣返命具奏一條。當扆睟容深洞靈跡。百司拜賀四海馳聲。至矣哉象法未淪。佛種常續迺聖幾感。大師應變妙力難思。神圖方永祥基瑞國。雜沓葳蕤煥乎斯之盛者也。昔金龍尊王讚佛功德。寶積長者献蓋稱揚。范武子聲由在民。臧文仲言垂不朽。矧乎道樹勝由師門福地。而建崇雲碣表際金剛。俾命絲綸織載辭理。若夫記言記事。史官之成則散華貫華。法藏之鴻演敢重述宣迺作頌曰。

龍圖畫卦　裁萌五典　金輪拯溺

止弘十善　豈若我皇　樹功宏緬

還源本淨　歸途今顯　鏡鑑先哲

筌蹄何淺　天造草昧　日月斯昇

高山巨海　或影或澄　虎嘯風起

龍躍雲興　至人幾漸　養正遵承

謙尊本裕　師範推膺　隻誰允矣

具瞻克勝　熏禪觀寂　如冬靖凝

精義泉涌　如春泮水　我有匠石

正直從繩　我有律濟　舟檝斯憑

虔臨拳拳　悅受兢兢　能資萬行

混成一乘　六反震動　十方歎稱

同聲相應　信而有徵　至誠感神

道合符契　淵乎智者　波瀾靡際

帝師既沃　天台還憩　于山之阿

于川之澨　滄溟浩瀚　峯崖迢遞

日浴扶桑　月穿叢桂　上踵婺采

傍通禹計　素湍風激　赤城霞曳

仁智肥遯　山林虧蔽　無言不酬

既符聲響　無德不報　有均景象

初卜菴蘿　歸誠戀仰　顯允光師

久要長往　非皦若昧　鏡形如曩

寺號國清　靈扉潛敞　孰意我師

遽緣安養　龍樓夙記　鶴關無爽

宸居在昔　哀搆祇園　令終如始

師嚴道尊　揆日方畫　覘星正昏

置槷崇趾　削屢成垣　巖分蓮蕚

泉毖桃源　仙窓夏冷　禪室冬溫

玉階馴豹　金剎棲鵷　風和寶鐸

空轉珠幡　百穀時秀　萬里林繁

靈芝禪悅　甘露天鐏　玉趾按地

淨域驚魂　金布貿苑　天宮儼存

創造之福　胡可勝原　輪奐洞徹

莊嚴修設　波斯融冶　優填剞劂

金容月滿　玉毫霜潔　象譯翻度

龍宮披閱　法嗣詵然　端心障滅

泰階既平　王道既清　殊途同致

無慮何營　皇思睿賾　邃達忘情

有本空淨　空常有并　壇戒度重

定慧真精　乾臨朗鑑　遠供憑誠

大眾香灑　拜闕龕楹　全身座間

嚴扃網縈　迦葉佛隴　賢劫齊聲

飯僧數溢　瑞我隆平　身田雨潤

心樹華榮　現在同植　將來共成

有如懸鏡　反照今生　有如圭昃

曾不虧盈　神力自在　遊戲香城

菩提具足　赫赫明明

玉泉寺碑第九十四

當陽縣令皇甫毘撰

蓋聞乾元資始三辰著象于天。坤道資生萬物動形于地。皇王於是建國。賢聖所以垂文。起名教而莫同。制威儀而有別。至如畫卦觀爻蓋取隨時之象。綜經織緯會通為政之辭。大禮同和大樂同節。安上治民移風易俗。斯迺生前之事略矣。可言死後問知仲尼弗語。縱使絳雪縈空玄霜拂樹。餌金丹而九轉。吞玉髓而千年乘雲也。駕九色之玄龍游漢焉。控三山之素鵠逍遙瑀臺之上。容與琳闕之間。未窺解脫之門。終趣蓋纏之境。唯正覺淵冲真如妙有。不生不滅無相無言。隨緣應質則假色成形。隨類觀音則因聲示說。故有白銀千尺之體。紫金丈六之身。八部般若之文四種悉檀之義。神通自在慧力無窮。因導化行開示悟入。歸依者盡發菩提迴向焉。普登常樂。是以獼猴建塔遂生忉利之天。野雁㘅華復往彌陀之國。豈直日藏沙門孤游正道。月光童子獨見如來。四生因茲度脫。六道藉此昭蘇。實火宅之高車昏河之大筏。若乃周室昭王之世。影奪恒星漢朝明帝之時。光夢如日。使旋西寓化漸東都。置像南宮申心北面。自摩騰入洛。羅什游秦。名教更弘道風斯熾。經臺像閣寶塔香山。麗溢巖阿綺盈都邑。豈期後魏真君之歲。後周建德之年。靈廟一除伽藍再滅。形容廢毀文字散遺。響落瓊鍾聲沈寶鐸。修禪耆舊卷其舌而不談。護戒先賢改其形而晦影世絕調心之路。時虧汲引之途。無出世之津梁。失生民之大望。我大隋皇帝。乘乾御宇握鏡披圖。父愛蒼生君臨赤縣。天地同其大德。日月合其重光。鼓之以雷霆潤之以風雨。除暴亂致太平。張四維朝萬國。功成作樂治定制禮。正道無為區寰有截。闢泥洹之路開般若之門。宣十二分之經流四千年之法。精勤耆舊又捨俗歸僧。淨住初童持心秉戒。非直法輪再轉法鼓還鳴。四海於是無虞。兆民同而有賴。委羽乘毛之國慕風化以來庭靈禽嘉貺之祥。應圖書而萃苑。巍巍也非境智之思量。蕩蕩乎豈言談而能盡。玉泉寺者基此山焉。智顗禪師之卜居也。勅旨正名著額其山。嵬崿嵯峨崎嶇崱嶷。峯疑偃蓋巒似覆船。巨力窮奇之象。洪崖譎詭之形。崗曲抱而成垣。水縈迴而結乳。青楓動葉遠照金霞。翠柳搖枝低臨玉沼。猨吟白雲之上。鸎啼碧樹之間。日月為之蔽虧。霄液由之散聚。前瞻江路却望荊岑。左帶昭丘右通巴峽。禪師本姓陳氏頴川人也。少稟生知童真剃落。從師南嶽蘊道天台。睿智洪才之響。非直播於江南。知機妙辯之聲。固亦聞於河朔。皇帝外子太尉公晉王。性稟孝慈情包隱惻。能臣能子匡國匡家。蘊機神之智垂汎愛之心。布君子之風偃生民之草。往以偽陳納叛受律。行師策妙指。縱威稜江海。遂剋定金陵。化平銅柱。三吳霧卷。百越塵清。師乃因王利涉。王遂因師受戒。師至此而頭陀。王奏聞而起寺。於是異域才情之客。慕其道而雲臻。他鄉鍊行之僧。味其風而雨集。師乃精言導理盡意談玄。語證禪支心開定本。幽宗博義若挹海而無窮。辯句清辭似懸河而自瀉。居朋之友雖盈量而爭歸。處少之徒從窮崖而莫反。爾乃信心檀越積善通人。咸施一材俱投一瓦。憑茲眾力事若神功。營之不日而成飾矣。經時而就。層臺逈閣複殿連房。寒暑異形陰陽殊制。雕簷繡栱與危岫而爭高。鑿礎鐫基共磐巖而等固。風光出其戶牖雲霧生其棟梁。華炫耀於金盤氣芬芳於玉樹。工圖相好湛若金山。匠寫真容凝如滿月殿起三層之柱。懸於自響之鐘。堂開千葉之華。蓮捧飛來之座。燈光不滅灌海踰明。剎柱俱低承幡自舉。吉祥柔滑之草爛熳依庭。逆風和氣之香氛氳滿院。斜通洞穴直注凝泉。色似瑠璃味同甘露。波投鼐鼎浪瀉階堂。飲腹消痾澆軀愈疾。石柱銅樑之狀影入蓮池。桃源菊浦之華香浮奈苑。可謂山類耆闍寺同離越。似龍宮而出現。疑鹿野以飛來。竊以前王鑿鼎。唯論體國之功。今共刊碑永記菩提之道。余任宰屬城寺居山部。文雖寫意書不盡言。其詞曰。

二儀開廓　四氣氛氳　方以類聚

物以群分　通賢通聖　明后明君

隨機設教　觀化垂文　樂章既造

禮儀方制　定彼親疎　決茲疑滯

披圖辯物　屬辭明例　唯化一生

不論三世　玄都玉簡　紫闕銀經

解尸遺骨　飲液吞精　乘龍萬紀

控鵠千齡　終非實相　猶是塵情

唯有大雄　湛然常住　不生不滅

無來無去　千門妙旨　一音演諭

度脫眾生　涅槃雙樹　夢通劉后

感應姬王　恒星掩耀　滿月澄光

寫形東國　指聖西方　慈悲願海

善逝津梁　法顯還晉　摩騰入洛

華散經臺　香流像閣　釋教欝起

桑門盛作　露泫珠幡　風吟寶鐸

真君建德　運鍾滅道　淪沒四生

毀除三寶　我皇啟聖　德侔蒼昊

妙法更弘　真儀再造　陳氏僣號

王赫斯征　勾吳霧卷　閩越廓清

因逢智者　延謁山庭　珠生浮漢

玉出深荊　華峯峍屹　石洞淵懸

芬芳菊浦　滴瀝瓊泉　盤濄似谷

覆嶺疑船　來儀宴坐　觸地蕭然

妙辯悉檀　深窮般若　緇素雲會

挹其河瀉　或施之材　或投之瓦

經始不日　翻成大廈　更起龍宮

還開鹿野　山連紫蓋　江抱黃牛

西臨月峽　東接昭丘　栴檀圍繞

琳碧環周　春窓夏牖　水殿山樓

座吐芙蓉　龕懸石鏡　白毫相好

紺髮輝映　銀鷰徘徊　錦鱗游泳

騰猴心靜　怖鴿影定　猗歟哲王

命也蕃屏　自天生德　孝誠俱秉

旦奭非儔　間平詎並　出總連轡

入調鍾鼎　搆此伽藍　實資力請

魔殿[山*蹇]嵼　須彌欝律　倏覩劫終

俄看燒訖　豈如彼岸　生死皆出

金石不朽　天地可畢　鐫勒岩阿

永垂懋實

後梁主蕭琮書第九十五

遠欽高風未獲展侍。憮然西顧以日易年。承遊止玉泉創搆坊宇。名僧雲會問道遠集。山林佳勝有助禪悅。即事倏然風雲永歎。涼暑珍嗇續附承修。神足今還敢申訊謁。信驛有會方願祗承。蕭琮和南。

前陳領軍蔡徵書第九十六

自江東披破。弟子前預送京。不獲虔禮于茲五載。丹誠懇結豈筆札所宣。山川永遠無因諮述。邃師奉命爰到闕廷。天子降情君主殊遇。新故崇待南北傾心。可謂使乎使乎。仲尼是以興歎仰。陳勝託有慰延欽。天高氣清願道體康愈。棲真千仞寂慮四禪。梁穗煙雲餐悅法喜。固非世俗之徒所能稱讚。徵年衰事迫可以意求。弟姪兒孫隨時。過日撫塵擊壞用畢。餘齡既達於窮通之數亦不常。以賤貧自恥。但覲奉翛然實增馳欷。伏願珍重繼復。下承脫值行人賜訪存沒。開皇十三年九月十七日。前陳侍中安右將軍中書令領軍將軍南雍州大中正新豐縣開國侯弟子濟陽蔡徵稽首和南。

長安曇暹禪師書第九十七

開皇十三年九月十三日。京師興國寺曇暹和南。天台山禪師足下。仰惟聲高道邁疑和上之來儀。德遠智深想彌天之再託。言思頂禮申接足於丹誠。佇望東山戀光儀之若渴。時來寒重願善起居。眾生難調化弘勞念。仰承遠遊荊鎮利物弘多。棲思青溪足暢懷抱。冀德光逈被用展翹誠。化導周行蒙沾勝益。願珍道德續結祇承。謹和南。率奉醍醐願領微意。

導因寺惠嵓等致書第九十八

竊以妙理冲玄。隔言象之外。應機濟物。寄真俗之談。自鵠樹潛儀金棺晦迹。微言託於傳授。密教假於弘通。故有五種法師四依開士。邇後連踪繼跡數百年。中雖復慧炬潛輝。而法流恒瀉。加以惠思碩學。並願盡性窮源。然性不可窮。源何易盡。鹿羊之文既惑。兔馬之說猶疑。若不假以大心終歸永蔽。仰惟禪師盛德清高。跨眾流之表。奇才內密越詞人之上。雖不衣錦還鄉。且見懷珠反本。屬以天清地肅王道康夷。四眾傾心民庶欣仰。各願諮受咸思採聽。幸以慧雲之潤忘祕悋於未聞。師子之音廣宣揚於渴仰。暫移狼迹之步。權啟滅定之門。俯就群心哀憐祈請。書云朝聞夕殞。法說一句染神必不累月經年。繁勞視聽庶曾聞一實者。決了衣珠。未發菩提心並知迴向。賢愚喜躍凡聖歡愉。豈不弘法棟梁含生舟檝。不任引領。謹遣十住寺臻法師歸依座下。普述眾心鵠望。泉涌之資側遲洪鍾之響輒以塵聞。咸懷喜躍。

荊州道俗請講法華疏第九十九

導因寺東巖菩薩戒弟子陳子秀等稽首和南。竊以法門不二理絕言忘。應病隨機假名相說。雖復常居寂滅而廣示威儀。不起道場躬昇自在。義談廣狹迹現淺深。普是有識津梁含生舟檝。論其汲引莫不方便為先。語其提携無非譬喻為本。宅中童孺識三車而兢出。傭賃窮子知糞穢之可除。仰惟禪師居不惻之位。懷普洽之心。道貫三空智階百法。輒欲奉屈宣揚法華一部。展禽邵伯述小功微。尚復布政棠陰宣風柳下。況復親承三點高修六度。必願俯就傾誠留心。鑽仰漢皇白水由昌。大風桑井可嘉無容默已。庶令貴賤上下咸識一乘。大葉小枝等蒙慈潤。幸使高源鑿井速見洪泉。醉臥惛迷還知昔寶。輒述眾情罔知陳具。謹請。開皇十三載八月十日。

蔣山棲霞寺保恭請疏第一百

棲霞寺眾保恭等和南。竊以瞻慕明德灰管屢遷。展覲以來炎涼甫隔。伏餐至法用稟教門。定水澹而無涯。詞峯高而不極。至如止觀方等之義。龍樹馬鳴之文。莫不殫其理窟究其冲妙。恭雖不敏少遊講席。窺翫南北經論法師三十餘年。求其奧旨不悟。觀諸法海寄在餘生。所冀傾䗍猶欣飽腹。然道安之遇澄上人便稱北面。慧永之逢遠上首即創東林。是知得奉勝人須安勝地者也。恭雖疎薄竊欽往彥。但所居棲霞寺者。宋代明徵君宅僧紹之所建主也。鐫山現像疏巖敞殿。似若飛來無慚踊出。若其林泉爽麗房宇縈紆。桂嶺春芳雲窓晝歇。自昔高行是用遊憩。故寺眾齊誠請延威德。惟願傍觀曩哲爰降。彼居依經受用必垂。納處所有園田基業。具在別條。謹共開府士柳顧言。證成斯誓。庶金剛之域與鷲嶺而長存。法寶斯傳等雞山而不滅。謹疏。開皇十五年八月六日保恭等疏。

祕書監柳顧言書第一百一

弟子柳正善具成就稽首和南。暄和不審尊體起居何如。伏願禪法喜悅。去歲經蒙一旨至今保持。奉齎十卷玄義。往仁壽宮服讀八遍。麁疑略盡細閡難除。新治六卷并入文八軸。為莊染未竟。少日鑽研。大王今遣使人蕭通國。參承書意自當仰簡。頻被顧問奉答必來。伏願夏竟便待舟檝。冀此殘生盡心聽受。懺悔往日懈惰昏沈。謹啟。

吉藏法師書第一百二(凡三書)

吉藏啟景。上至奉旨伏慰下情。薄熱不審尊體何如。伏願信後寢膳勝常。誨授無乃上損。吉藏粗蒙隨眾拜覲。未即伏增戀結願珍重。今遣智照還啟。不宣謹啟。

吉藏啟景。上至奉師慈旨不勝踊躍。久願伏膺甘露頂戴法橋。吉藏自顧慵訥不堪指授。但佛日將沈群生眼滅。若非大師弘忍何以剋興。伏願廣布慈雲啟發蒙滯。吉藏謹當竭愚奉稟誨誘。窮此形命遠至來劫。伏願大師密垂加授。夏亦竟即馳覲。今行遣智照諮問。謹啟。

吉藏啟景。上未至數日之間便爾感夢。又景上至已後仍復得夢。一二智照口述。景上尋歸。亦因委諮謹啟。

吉藏法師請講法華經疏第一百三

吳州。會稽縣嘉祥寺吉藏稽首和南。伏聞山號崔嵬。道安登而說法。峯名匡岫慧遠棲以安禪。未若茲嶺宏麗接漢連霞。濬壑飛流衝天灌日。赤城丹水仙宅隩區。佛隴香罏聖果福地。復經擅美孫賦稱奇。智者棲憑二十餘載。禪慧門徒化流遐邇。昔同壽英彥纔解通經法。淨俊神正傳禪業。若非道參窮學德侔補處。豈能經論洞明定慧兼照。至如周旦歿。後孔丘命世。馬鳴化終龍樹繼後。如內外不墜信在人弘。光顯大乘開發祕教。千年之與五百實復在於今日。南嶽叡聖天台明哲。昔三業住持。今二尊紹係。豈止灑甘露於震旦。亦當振法鼓於天竺。生知妙悟。魏晉以來典籍風謠。實無連類。釋迦教主童英發疑。盧舍法王善財訪道。敢緣前迹諦想崇誠。謹共禪眾一百餘僧。奉請智者大師演暢法華一部。此典眾聖之喉襟。諸經之關鍵。伏願開佛知見耀此重昏。示真實道朗茲玄夜。庶以三千國土來稟未聞。百劫後生奉遵大義。築場戒節析木將臨。搖落山莊玄黃均野。桂巖玉蘂菊岸華榮。彌切聲聞之心。頗傷緣覺之抱。吉藏仰謝前達。俯愧詢求。兢懼唯深。但增戰悚。謹請。開皇十七年八月二十一日。

智者遺書與臨海鎮將解拔國述放生池第一百四

貧道少懷靜志願屏囂塵。微悟苦空得從閑曠。是以去西陝之舊里。將領門徒遊憩天台。十有二載。但此山溪接江源連亘海際漁捕滬業交橫塞水。殺戮既多煮炙無算。夭傷物命有足悲者。亦是公私去來頻遭沒溺。以此死亡不可稱數。貧道不惟虛薄。願言拯濟。仍率勵山僧貨衣資什物。就土民孔玄達等買茲滬業。永作放生之池。變此魚梁翻成法流之水。故臨海內史計尚兒敬法心重。仍請講說金光明經。至流水品。檀越羊公賀等聞斯妙句。咸捨滬業。凡五十五所。遂使水陸沾濡人蟲荷澤。蓋聞雨華滿室。答長者之恩。明珠照夜。報隋侯之德。斯固植妙行於前修。播芳風於末代。福不唐捐善無虛失。仍以此事表白前陳。勅云此江若無烏賊珍味。宜依所請永為福池。國子祭酒徐孝克。宿植德本才地兼美。聞斯積善請樹高碑。冀此洪基與嶽同固。願茲勝業將日月俱全。昔陳氏江東地不過數千里。猶若此慕善忘懷。仰惟皇帝陛下。秉金輪而御八表。握寶鏡以臨四民。風雨順時馬牛內向。信以道高堯舜德邁軒羲。加復躬行十善等赤子於群分。自運四弘總下生而普濟。且不麑不卵著自外書。救蟻救魚聞之內典。豈有富天下而悋惜一江源。恩洽宇內而獨隔數百里。改蓮華之池。興燒煮之業。使軍民恣其傷殺。水族嬰其酸楚。身首分離骨肉糜潰。以貧道意度皇帝之心。豈其然乎。豈其然乎。但晉王殿下道貫今古。允文允武。二南未足比其功。多材多藝。兩獻無以齊其德。茂績振於山西。英聲馳於江左。管淮海之地化吳會之民。不以貧道不肖。曲垂禮接躬膺世範。謬荷人師具述事源。爰降符命在所恭承。莫敢違越。假令別有嚴使。的奉勅符毀所樹之碑。復民滬業者。貧道即振錫披衣擔簦躡履。遠遊京輦詣闕上書。殞首碎身以全物命。況今上旨。總使江南收捕海族。而江溪山水不出海魚。披省符文事不相涉。特由在斯苟欲是非。毀壞放生興殘害業。當今太平之世路不拾遺。若恣軍民收羅採捕。則是奪人現財公行劫盜。若以至尊欲令軍民豐沃。不許放生者。昔貧道西遊。路經岳州刺史王宣武。仍結香火稟受大乘。而彼地民不事農桑。專行殺捕之業。學士曇揵請講。遂即停留。一州五縣咸捨其業。凡一千餘所。以事表臺降勅開許。自是岳州頻降祥瑞。使君宣武旌賞倍常。至尊神智高明有感皆應。豈容為軍民口味奪人善業。縣尉此啟恐成僻見。且江溪狹小。不及岳州一基之地。又止有雜魚本無海族。至尊以晉王殿下有文武奇才。故遍加委任江南諸州。事無大小皆由決判。今若不得注言。王教不聽者則是。是非由於縣裁斷。不關晉王。如此之言豈可聞於王耳。且大王親有符旨。開許放生何容在所私行壅遏。貧道辭還幽谷。有二因緣。一為大王功德治葺舊寺。二為案行江溪修營福會。共諸檀越遠建菩提。爰被存亡莊嚴永願。一人有慶保盤石之基。使十千之魚恣相忘之樂。貧道至止已久頻荷。優任供給資須人功。影響每思往彼未展來遊。逖聽所聞頗傳惠化。境有三異之德。民謠五袴之歌。餐味高風誠深隨喜。但君臨稍畢旋返非賒。唯希善始令終以全嘉譽。攀轅臥轍無愧昔賢。貧道反覆九思徘徊三省。北方人士壽長有福。豈非慈心少害感此妙齡。東海民庶多夭殤。漁獵所以短命。貧窶乃是世間現見。可為鑒誡者也。今若斷三歸之命。養五陰之身。斯則廢淨土之華業。起無邊之重過。事既反常恐非養生之術。餘州鎮防。不邊江海既處高原。採捕無地未聞亡身。他境帶病還鄉豈復。必須水族以資身命。直令採捕尚乃非宜。況有毀他放生以給。軍士明府在鎮清嚴。遠近稱歎一錢不納。一犢方留噲參養鵠。卒獲寶珠孔愉放龜終佩金印。檀越若不逆晉王符旨。不乖貧道之言。則是再灑法流奉宣帝道。有德必酬無善不報。玉珮雕弓不求自至。金印紫綬應念便來。今遣弟子普明。齎舊事往簡。但明府總此邦之務。執一鎮之兵機。有教必行。如風靡草願以貧道此書。宣示百姓。訓誨軍民。使遵九言之教無為始禍。改十惡之心永符元吉。事爭信人口。具不復委陳。沙門智顗白。

國清百錄卷第四

智者大禪師年譜事跡

梁武帝大同四年戊午禪師一歲父姓陳。開國侯荊州華容人。母徐氏。夢香雲并吞白鼠而孕。生時神光滿室。目有重瞳。至七歲喜往伽藍。僧口授普門品一遍。其餘文句未聞者自能通達。父母不許數往。梁元帝承聖元年。十五歲欲出家。二親不聽。乃刻檀像禮誦一日正拜佛時。恍夢山臨大海。僧居上招手。梁敬帝紹泰元年。十八歲二親服訖。堅辭兄出家。乃依湘州果願寺僧法緒為師。名智顗字德安。陳高祖永定元年。二十歲受具足戒。依慧曠律師精通律藏。而未受具前。曾北面依學方等。陳文帝天禧元年。二十三歲光州大蘇山依思禪師。師認靈山同會。示普賢道場。二七日誦法華經。寂然大悟。陳廢帝光大元年。三十歲辭師出金陵。居瓦官寺八年。講大論說次第禪門。并法華玄義。陳宣帝太建七年。三十八歲入天台。宣帝勅留不住。初止石橋遷佛隴。次年華頂降魔。太建九年。四十歲。宣帝勅賜修禪寺。太建十三年。四十四歲。講金光明經。漁人捨[竺-二+(一/(尸@邑))]梁立放生池。次年永陽王請講。陳少帝至德二年。四十八歲奉詔出。金陵太極殿開大論。講仁王經。次年太子受戒。至貞明元年。五十歲於金陵光宅寺。講法華經。章安其時方年二十七歲。始聽經文。隋開皇九年。五十二歲。陳亡之荊感夢止匡山。次年隋帝勅問。五十四歲。晉王請至揚。十一月為晉王受戒方號智者。五十五歲。得往荊湘。再經匡山度夏畢。先至潭。五十六歲至荊答地恩。造玉泉寺。章安奉蒙玄義。五十七歲。於玉泉寺講摩訶止觀。五十八歲自荊下金陵。受晉王請製淨名疏。五十九歲春再還天台。次年冬晉王遣書虔召。六十歲赴召至新昌石像前。端坐入滅。當開皇十七年十一月二十四日未時也。自入滅至宋淳熙十二年乙巳。得五百九十二歲矣。

題百錄後序

智者道傳三觀。存乎一家之書。而德化兩朝。章安紀諸百錄。觀其始立制法以肅內眾。中形書疏以動王臣。後論放生以安昆蟲之類。昭昭乎廣大之化。粲如日星。所謂光宅天下者也。章安序云。貽示後昆。知盛德之在茲固可信矣。鏤板雖已印行。而未經校勘。因將古本對證。且訛誤非一。遂改證前後凡十餘處。庶披覽之際無壅厥意。見此題者可別訛正。蘇州北禪無量壽院傳天台祖教沙門淨梵題。

吾祖智者大禪師。實靈山再來之人也。道傳三觀悟自一心。恢張龍猛正宗。幽贊法華祕典。判釋以五時八教。歸趣以三觀十乘。縱辯宣揚不立文字。章安結集留逗後緣。其如解行證入之人。不知其幾千萬眾。諸部板刻布在諸方。唯國清百錄。昨因魔火燔毀直至于今。彌歷年深。所未諧圓就。今令行者曇岑遍求道俗。不憚苦辛誠心不虛遂圓部帙。庶得以廣見聞。傳諸永遠。則可以知吾祖道大名重。皇臣化迹始終宛如。目擊遂盡禮至恭敬覽始末云爾。時聖宋淳熙十二年歲次乙巳結制日。白蓮住山戒應謹題。